

少年班数学II第五章不等式和最值  
§5.1 不等式的基本性质 (续)

version  $\beta$ 1.0

2023年3月28日, 星期二

### 定理 1 (Schur)

设  $r > 0$ . 若  $x, y, z$  都是非负的, 则

$$\sum_{cyc} x^r(x-y)(x-z) \geq 0,$$

即

$$x^r(x-y)(x-z) + y^r(y-z)(y-x) + z^r(z-x)(z-y) \geq 0.$$

当且仅当  $x = y = z$ , 或其中一个为零而另外两个相等时, 等号成立.

证明. 不妨设  $x \geq y \geq z$ . 令

$$t_1 = x - y, \quad t_2 = y - z, \quad t_3 = z,$$

则  $t_1, t_2, t_3 \geq 0$ , 且

$$x = t_1 + t_2 + t_3, \quad y = t_2 + t_3, \quad z = t_3.$$

因此

$$\begin{aligned}
 & x^r(x-y)(x-z) + y^r(y-z)(y-x) + z^r(z-x)(z-y) \\
 &= (t_1 + t_2 + t_3)^r t_1(t_1 + t_2) + (t_2 + t_3)^r t_2(-t_1) + t_3^r(-t_1 - t_2)(-t_2) \\
 &= (t_1 + t_2 + t_3)^r t_1^2 + ((t_1 + t_2 + t_3)^r - (t_2 + t_3)^r + t_3^r) t_1 t_2 + t_3^r t_2^2 \geq 0.
 \end{aligned}$$

当  $x = y = z$  时, 显然等号成立. 当  $z = 0$  且  $x = y$  时, 等号显然也成立.

反过来, 设等号成立.

(1) 若  $t_2 \neq 0$ , 则  $t_1 + t_2 + t_3 \neq 0$ . 由  $t_3^r t_2^2 = 0$  和  $(t_1 + t_2 + t_3)^r t_1^2 = 0$  知  $t_3 = 0$ ,  $t_1 = 0$ , 即  $z = 0$ ,  $x = y$ .

(2) 若  $t_2 = 0$ , 则由  $t_1^{r+2} \leq (t_1 + t_2 + t_3)^r t_1^2 = 0$  知  $t_1 = 0$ , 此时  $x = y = z$ . □

注 1. 对  $r = 0$ , 把  $x^r, y^r, z^r$  都视为 1, Schur 不等式也成立. 事实上,

$$\begin{aligned} & (x - y)(x - z) + (y - z)(y - x) + (z - x)(z - y) \\ &= x^2 + y^2 + z^2 - xy - yz - zx \geq 0. \end{aligned}$$

注 2. 若  $r < 0$ , 则对任意的正数  $x, y, z$ , 也有 Schur 不等式.

注 3. 通常记  $p = x + y + z$ ,  $q = xy + yz + zx$ ,  $r = xyz$ .

注 4. 当  $r = 1$  时, Schur 不等式为

$$\sum_{cyc} x(x-y)(x-z) \geq 0, \quad (1)$$

$$\sum_{cyc} x^3 + 3xyz \geq \sum_{cyc} xy(x+y), \quad (2) \text{解}$$

$$\left(\sum_{cyc} x\right)^3 + 9xyz \geq 4\left(\sum_{cyc} x\right)\left(\sum_{cyc} xy\right), \quad (3) \text{解}$$

$$(y+z-x)(z+x-y)(x+y-z) \leq xyz. \quad (4)$$

证明. (2) 由 Schur 不等式知

$$\begin{aligned}
 0 &\leq \sum_{cyc} x(x-y)(x-z) \\
 &= \sum_{cyc} (x^3 - x^2y - zx^2 + xyz) \\
 &= \sum_{cyc} x^3 - \sum_{cyc} x^2y - \sum_{cyc} zx^2 + \sum_{cyc} xyz \\
 &= \sum_{cyc} x^3 - \sum_{cyc} x^2y - \sum_{cyc} xy^2 + \sum_{cyc} xyz \\
 &= \sum_{cyc} x^3 + 3xyz - \sum_{cyc} xy(x+y).
 \end{aligned}$$

(3) 因  $\left(\sum_{cyc} x\right)^2 = \sum_{cyc} x^2 + 2 \sum_{cyc} xy$ , 并且

$$\left(\sum_{cyc} x\right)\left(\sum_{cyc} xy\right) = \sum_{cyc} xy(x+y) + 3xyz,$$

故

$$\begin{aligned} \left(\sum_{cyc} x\right)^3 &= \left(\sum_{cyc} x^2 + 2 \sum_{cyc} xy\right)\left(\sum_{cyc} x\right) \\ &= \sum_{cyc} x^2(x+y+z) + 2\left(\sum_{cyc} xy\right)\left(\sum_{cyc} x\right) \\ &= \sum_{cyc} (x^3 + x^2y + zx^2) + 2\left(\sum_{cyc} xy(x+y) + 3xyz\right) \\ &= \sum_{cyc} x^3 + \sum_{cyc} xy(x+y) + 2 \sum_{cyc} xy(x+y) + 6xyz \\ &= \sum_{cyc} x^3 + 3 \sum_{cyc} xy(x+y) + 6xyz, \end{aligned}$$

因此

$$\begin{aligned}\left(\sum_{cyc} x\right)^3 + 9xyz &= \sum_{cyc} x^3 + 3xyz + 3 \sum_{cyc} xy(x+y) + 12xyz \\ &\geq \sum_{cyc} xy(x+y) + 3 \sum_{cyc} xy(x+y) + 12xyz \\ &= 4 \left( \sum_{cyc} xy(x+y) + 3xyz \right) \\ &= 4 \left( \sum_{cyc} x \right) \left( \sum_{cyc} xy \right).\end{aligned}$$

[返回](#)



(3) 由对称性知存在常数  $A, B$  使得对任意的  $x, y, z$  都有

$$(y+z-x)(z+x-y)(x+y-z) = -\sum_{cyc} x^3 + A \sum_{cyc} xy(x+y) + Bxyz.$$

令  $z=0$  得

$$(y-x)(x-y)(x+y) = -x^3 - y^3 + Axy(x+y).$$

再令  $x=y=1$ , 得  $0 = -2 + 2A$ , 故  $A=1$ . 在

$$(y+z-x)(z+x-y)(x+y-z) = -\sum_{cyc} x^3 + \sum_{cyc} xy(x+y) + Bxyz$$

中令  $x=y=z=1$  得  $1 = -3 + 6 + B$ , 故  $B=-2$ . 于是, 由 Schur 不等式得

$$xyz - (y+z-x)(z+x-y)(x+y-z) = \sum_{cyc} x^3 - \sum_{cyc} xy(x+y) + 3xyz \geq 0.$$

□

## 例 1

设  $a, b, c$  为三角形的三边, 证明

$$a^2(b+c-a) + b^2(c+a-b) + c^2(a+b-c) \leq 3abc.$$

解

## 例 2

设正数  $a, b, c$  满足  $abc = 1$ , 证明

$$a^2 + b^2 + c^2 + 3 \geq 2\left(\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c}\right).$$

解

解. 由 Schur 不等式得

$$\begin{aligned} 3abc - \sum_{cyc} a^2(b+c-a) &= 3abc - \left( \sum_{cyc} a^2b + \sum_{cyc} a^2c - \sum_{cyc} a^3 \right) \\ &= 3abc - \left( \sum_{cyc} a^2b + \sum_{cyc} b^2a - \sum_{cyc} a^3 \right) \\ &= 3abc - \left( \sum_{cyc} (a^2b + b^2a) - \sum_{cyc} a^3 \right) \\ &= \sum_{cyc} a^3 + 3abc - \sum_{cyc} ab(a+b) \geq 0. \end{aligned}$$

□

注. 实际上, 只要  $a, b, c$  非负即可.

[返回](#)

解. 因  $abc = 1$ , 故  $2\left(\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c}\right) = 2\left(\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c}\right)abc = 2\sum_{cyc} ab$ .

因  $a^2 + b^2 + c^2 + 3 = \left(\sum_{cyc} a\right)^2 - 2\sum_{cyc} ab + 3$ , 故只需证  $\left(\sum_{cyc} a\right)^2 + 3 \geq 4\sum_{cyc} ab$ .

由均值不等式知  $a + b + c \geq 3\sqrt[3]{abc} = 3abc$ , 再由 Schur 不等式, 得

$$\begin{aligned} & \left(\sum_{cyc} a\right) \left( \left(\sum_{cyc} a\right)^2 + 3 - 4\sum_{cyc} ab \right) \\ &= \left(\sum_{cyc} a\right)^3 + 3\sum_{cyc} a - 4\left(\sum_{cyc} ab\right) \left(\sum_{cyc} a\right) \\ &\geq \left(\sum_{cyc} a\right)^3 + 9abc - 4\left(\sum_{cyc} ab\right) \left(\sum_{cyc} a\right) \geq 0, \end{aligned}$$

因此有  $\left(\sum_{cyc} a\right)^2 + 3 \geq 4\sum_{cyc} ab$ .

□

返回